% !TeX encoding = UTF-8

%===============================================================================
% Font options are:
%   plain (default), serif (uses Palladio), sans-serif (uses Paratype Sans)
% Layout options are:
%   article (default, no chapters), book (for longer texts, offers \chapter)
% Paragraph options are:
%   noparskip (default, no spacing between paragraphs), parskip (spaced)
\documentclass[serif,article,noparskip]{agse-thesis}

% Global parameters, replace with actual values.
\newcommand{\thesisTitle}{Untersuchung der Effizienz von RRT* bei autonomen Autos}
% -> You may use \par (but not \\) to format the title. If you do so, you'll
%    need to manually set the 'pdftitle' attribute below.
\newcommand{\studentName}{Bernd Sahre}
%===============================================================================

\hypersetup{pdftitle={\thesisTitle}}
\hypersetup{pdfauthor={\studentName}}




\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{ltablex}

	\begin{document}

\coverpage[
    student/id=4866892,
    student/mail=besahre@zedat.fu-berlin.de,
    thesis/type=Bachelorarbeit,            % optional, default: Bachelorarbeit
    thesis/group={Arbeitsgruppe Robotik},
                                           % optional, default: AGSE
    thesis/advisor={Prof. Dr. Daniel Göhring},           % optional
    thesis/examiner={Prof. Dr. Daniel Göhring},
    thesis/examiner/2={Prof. Dr. Raul Rojas}, % optional
    thesis/date=\today,                    % optional, default: \today
   %title/size=\LARGE,      % set this value to overwrite automatic font size
   abstract/separate       % toggle this to move the abstract to its own page
]
{ 
Diese Arbeit beschäftigt sich mit der Verwendung des RRT* Algorithmus auf einem Modellauto. In der Bachelorarbeit von David Goedicke \citep{Goedicke18} wurden die Algorithmen $RRT^X$ und $RRT^*$ zur Berechnung eines abfahrbaren Pfades für ein Modellauto verwendet. Beide Algorithmen waren dazu in der Lage, jedoch war die Berechnungszeit zu hoch für eine Echtzeitanwendung. Dies lag unter anderem auch an den verwendeten Dubin curves und Reeds Shepp curves, die kompliziert zu berechnen sind. In dieser Arbeit wird anstelle der Reed Shepps Curves untersucht, ob es möglich ist, mit nur einer Lenkeinstellung direkt von Knoten zu Knoten zu fahren. Vier unterschiedliche Ansätze werden vorgestellt, die alle erfolglos versuchen, das Problem zu lösen.
}

\include{declaration}

\cleardoublepage

\tableofcontents

\cleardoublepage

\mainmatter

\input{1_introduction}
\input{2_fundamentals}
\input{3_main}
\input{4_conclusion}

\bibliography{bibliography}

%\appendix
%\include{5_appendix}

\end{document}